\chapter*{Resumen ejecutivo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen ejecutivo}
\textbf{El trabajo final de grado desarrollado en el presente documento se encuentra en el marco de una beca en 
Baobab Soluciones S.L.}, empresa spin off de la ETSII dedicada a ayudar a las empresas a tomar mejores decisiones 
haciendo uso de aplicaciones basadas en investigación operativa.
A su vez, el trabajo \textbf{forma parte de un proyecto de mayor envergadura} realizado por Baobab para uno
de sus clientes. Este es una importante empresa dedicada al sector eléctrico y gasístico.
Este proyecto \textbf{se centra en las necesidades del cliente
para reducir los costes logísticos referidos a la localización de sus almacenes}. Estos almacenes se
ocupan de abastecer de material a las contratas que realizan las obras que el cliente quiere llevar a cabo. 

Los costes logísticos del cliente se definen como la suma de los costes de transporte y costes de 
localización. Los costes de transporte son el resultado de trasladar los materiales requeridos 
en una contrata desde el almacén que la abastece. Por su lado, los costes de localización son
aquellos referidos a aperturas, cierres o traslados de los almacenes.
En estos términos, \textbf{el objetivo del proyecto es el de proporcionar la localización de los almacenes para minimizar el coste, 	definido como la suma de los costes de localización y de transporte del sistema logístico durante
un horizonte temporal de estudio}.

Para cumplir con las necesidades del cliente, \textbf{el proyecto incluye el desarrollo de dos modelos}: 
\begin{itemize}
	\item Modelo de prospección: permite \textbf{obtener las zonas de interés
		donde buscar posibles emplazamientos} para los almacenes.
	\item Modelo de localización: asigna los 
	almacenes necesarios. Además, planifica la gestión de la localización de los mismos con el 
	menor coste asociado posible.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{img/esquema}
	\caption{Diagrama del proyecto}
	\label{fig1}
\end{figure}

El diagrama de la figura \ref{fig1} sitúa el TFG en el marco del proyecto. Este consiste en \textbf{realizar un estudio
	que permite seleccionar la técnica de agrupamiento más adecuada para el cliente}. Esta técnica tendrá en cuenta las características de las diferentes
zonas geográficas en las que opera el cliente, el cambio en la cantidad de demanda y la presencia de datos anómalos. Por tanto, este TFG \textbf{forma parte 
del modelo de prospección}.

La empresa necesita realizar una selección de los almacenes candidatos.
\textbf{Antes de proceder a la localización de los almacenes, es necesario proporcionar al cliente
	una visión previa de los posibles emplazamientos}. Estos emplazamientos
servirán como orientación y serán proporcionados por el modelo de prospección. El cliente podrá realizar una búsqueda de almacenes en estas zonas
para alimentar al modelo de localización y establecer la planificación de la gestión de los mismos.

El modelo de prospección \textbf{se basa en algoritmos de agrupamiento para cumplir con su propósito}. Este tipo de 
algoritmos agrupan las contratas de forma que las que pertenecen al mismo grupo sean similares.
Estos grupos resultantes definen las zonas de interés. 

Para realizar esta función, el modelo utiliza dos datos relativos a las contratas del cliente en distintos países:
coordenadas geográficas y demanda. A partir de ellos se calculan las coordenadas 
de las zonas de interés donde el cliente puede realizar la búsqueda final de los 
emplazamientos.

Por otra parte, el cliente realizará obras en diversos países con distinta geografía. Estos son España y Chile. 
Por ello, 
es necesario garantizar el correcto agrupamiento de las contratas en cada país. Para ello, \textbf{este TFG 
compara los algoritmos más reconocidos para conocer cuáles de ellos se adecúan más a 
cada país}.

Para cumplir con el propósito del TFG, se realiza un estudio del comportamiento de una serie de diferentes 
algoritmos de agrupamiento. Su comportamiento se estudia atendiendo a dos razones: \textbf{la calidad de la solución y
la estabilidad de los algoritmos}. El estudio de la estabilidad da lugar a dos análisis distintos. Por un lado, un \textbf{análisis de sensibilidad} 
ante cambios en la demanda de las contratas. Por otro lado, un \textbf{análisis de robustez} ante la introducción de datos anómalos en cuanto
a la geografía de las contratas.

Los resultados obtenidos permiten determinar que \textbf{en ambos países el algoritmo más adecuado es K-medias}. Este ha presentado
mejor calidad en las soluciones que el resto, junto a una gran estabilidad. Sin embargo, se han
obtenido otros métodos con resultados muy apropiados. Este es el caso del método Ward. Este método, a pesar de ofrecer soluciones
de calidad ligeramente inferior, presenta un comportamiento realmente bueno en cuanto a estabilidad. Por tanto, \textbf{se ha
comprobado la existencia de métodos con buenos resultados potencialmente aplicables en otras situaciones}.

Las soluciones proporcionadas por este tipo de algoritmos agrupan las contratas en diferentes grupos y \textbf{establecen
la zona de interés más apropiada}. Esta zona de interés estará tanto más cerca de aquellas contratas con más demanda
mediante su caracterización.

\textbf{Estas soluciones alimentan al modelo de localización, cuya solución depende en gran medida de los almacenes que se le proporcionan}. Una selección
pobre de estos proporcionará la solución de mínimo coste posible para ese sistema. Sin embargo, esta solución no representa el mínimo
coste posible para el proyecto. Esta será posible sólo si la selección previa de los almacenes consigue ser acertada.

	\textbf{El aporte del TFG al proyecto ha supuesto dotarlo de la posibilidad de establecer la mejor solución
de entre las mejores situaciones posibles}. Por tanto, consigue aportar al proyecto valor proporcionando
un rango de posibles soluciones más adecuadas. De esta manera, se consigue
dar solución a un problema que, sin apoyo de herramientas, se escapa de las capacidades humanas y necesitaría
una gran cantidad de recursos. Sin embargo, gracias a la lógica implementada se consigue obtener soluciones
en un tiempo mínimo.

	El desarrollo de las nuevas tecnologías y su uso ha permitido mejorar la eficacia y eficiencia
del proceso de prospección de emplazamientos del cliente. \textbf{El uso de Python y su característica de software libre ilustra que es prescindible
dedicar mayores recursos económicos a software privativo para obtener resultados de manera eficaz y
eficiente}.

\subsubsection{Palabras clave}
\begin{flushleft}
Ayuda a la toma de decisiones 

Logística 

Agrupamiento 

Optimización 

Software libre 
\end{flushleft}


\subsubsection{Código UNESCO}

\begin{flushleft}
120704 Matemáticas (1200) / Investigación operativa (1207) / Distribución y transporte 
	
120903 Matemáticas (1200) / Estadística (1209) / Análisis de datos 
\end{flushleft}


